鷹與狼的外交較量 台灣國際戰略學會理事長 - 王崑義

鷹與狼的外交較量
台灣國際戰略學會理事長 - 王崑義

中國戰狼外交，到底會變成頭狼或孤狼？近日在美中的外交戰中已經成為一個熱門話題。尤其是美國政治新聞網站Politico 4月24日披露，共和黨參議院全國委員會已經向競選機構發送一份長達57頁的備忘錄，建議共和黨候選人通過積極攻擊中國來應對新冠疫情危機之後，中國的《環球時報》就直接說：「這樣的行為發生在美國，讓人感到不可思議，已經赤裸裸的不需要任何遮羞布了。」顯然，一場鷹與狼的外交較量，將隨着美國總統大選時間越接近，將越掀起高潮。

。。。。。。。。。。。。。。。

接着，中國外交部不滿美國《華爾街日報》使用〈中國是亞洲病夫〉的標題，採取嚴厲的反制措施，驅逐該報北京分社三名記者。特朗普政府為了報復，也對中國五家主要官媒（包括新華社和環球電視網）在美國的中國籍僱員人數進行限制。這反過來再次激起中國外交部另一位發言人華春瑩指摘美國虛偽，並暗示中國將採取更多針鋒相對的行動。她在推特上寫道：「現在美國開玩了，咱們就玩一場吧。」

。。。。。。。。。。。。。

如今，情況已經不同以往。中國已經從新冠疫情逐步脫困，美國卻還身陷在新冠疫情的泥沼時，美國被認為已經是一個「失敗的國家」，這是美國《大西洋》雜誌撰稿人派克（George Packer）所說：「美國現在所呈現的是一個腐敗的精英階層、僵化的官僚體制、冷酷無情的經濟，以及四分五裂且心煩意亂的公眾。」而英國BBC也用了一句「我感到極度悲傷：一個失去美國領導的西方世界」，報道西方國家在面對新冠疫情的雜亂無章與無力感，這顯然也是中國敢於跟美國嗆聲之因。

特朗普疏遠了盟友

。。。。。。。。。。。

在新冠疫情全球蔓延，美國被指應對失當，中國卻積極進行國際援助和大外宣，塑造領導全球抗疫的負責任大國形象。中國宣傳攻勢的底氣，背後當然是實力的增長。美國CNN記者格理菲斯（James Griffiths）就此撰文說：「病毒危機給中國帶來一個確立超級大國和全球領導者的機會，與此同時美國在遏制疫情方面行動失措，特朗普總統奉行美國優先的政策反而疏遠了盟友。」

。。。。。。。。。。。。。

雖然如此，新冠疫情應該還是一時的困境，就像中國的疫情會過去一樣，當西方國家也從疫情中脫困以後，中國是否能夠獨力抵擋西方可能對中國問責的「新八國聯軍」，這還是中國在祭出「戰狼外交」時必須深思的問題。

。。。。。。。。。

王崑義
台灣國際戰略學會理事長